

Nell'esame della letteratura sull'argomento analisi automatica dei suoni respiratori, si possono riconoscere le seguenti funzionalit\`a principali:
\begin{description}
  \item[Classificazione]
    Classificare i suoni respiratori secondo quanto detto in \ref{sec:Analisiacusticadeisuonirespiratori}.
  \item[Riconoscimento]
    Localizzare gli inizi (in seguito detti anche onset) delle fasi respiratorie.
  \item[Diagnosi]
    Stabilire la presenza o l'assenza di alcune patologie dell'apparato respiratorio.
  \item[Flusso]
    Stimare il flusso respiratorio in valori relativi al flusso nullo e al flusso massimo.
  \item[Suoni cardiaci]
    Eliminazione dei suoni cardiocircolatori dai suoni respiratori.
\end{description}

Esiste anche una certa letteratura sull'argomento pi\`u generale: analisi della respirazione attraverso segnali biomedici. In questi studi si usano segnali provenienti da vari sensori, ad esempio: elettrocardiografo, fotopletismografo e sensori di conducibilit\`a applicati ad una fascia elastica sull'addome.


Nessuno degli articoli esaminati propone di suonare una allarme se la durata della pausa respiratoria \`e troppo lunga.


\paragraph{Contenuto del capitolo}
Questo capitolo si concentra solo sui sistemi che riconoscono le fasi respiratorie perch\'e questi possono essere adattati al problema della localizzazione di apnee troppo lunghe.





 
% \section{Algoritmi di classificazione dei suoni respiratori}%
% \input{statoArte1}
% 
% \section{Algoritmi di diagnosi di patologie dell'apparato respiratorio}%
% \input{statoArte2}


\section{Algoritmi di riconoscimento delle fasi e dei cicli respiratori}%  
\input{statoArte3}
\input{classificazioneStatoArte}
